美國同性伴侶VS結婚蛋糕餅師 認真討論post（2）

原po：

以下將會整合雙方論點，並且盡量提供資料，開放討論。
響討論前建議先閱讀最高法院

亦可以參考SCOTUS blog對此的討論

事件概述：
2012年，餅師以宗教信仰為理由，拒絕為某對同性伴侶整結婚蛋糕，但表示願意賣其他產品，例如生日蛋糕。
注意該對同性伴侶並未特別要求某種設計

（They did not mention the design of the cake they envisioned. ）

科羅拉多州民權委員會按照反歧視法，認為此舉違反「不得以性傾向為理由在public accommodation提供差別對待」。
注意當時科羅拉多州並未承認同性婚姻（His dilemma was understandable in 2012, which
was before Colorado recognized the validity of gay marriages performed
in the State and before this Court issued United States v.
Windsor, 570 U. S. 744, or Obergefell. ）

過程中，Administrative Law Judge不接受餅師以憲法第一修正案中的言論自由及宗教自由自辯

法院裁判：
法院裁定餅師得直
但注意是次裁判中法院並未就宗教自由與同性婚姻之間的衝突作出明確判決，因為裁決的理由是「民權委員會在審訊過程中對宗教信仰有惡意，對餅師不公平」（“ The comments thus cast doubt on the fairness and impartialityof the Commission’s adjudication of Phillips’ case.” ）；
而且與其他類似的案件判決不吻合（ the State Civil Rights Division
concluded in at least three cases that a baker acted lawfully in declining
to create cakes with decorations that demeaned gay persons or
gay marriages.）

定義：
public accommodation = 任何為大眾提供服務／商品的地方，宗教場所除外。
（The Act defines “public accommodation” broadly to include
any “place of business engaged in any sales to the public
and any place offering services . . . to the public,” but
excludes “a church, synagogue, mosque, or other place that
is principally used for religious purposes.”）

常見誤解：
1. “你有權選擇你既伴侶 我都有權選擇我既客戶” （原po#6, #10, ）
反駁：反歧視法不允許public accommodation以性別、性傾向、血統等理由差別對待公民，宗教理由並非合理辯解。你可以選擇賣啲咩，但係你無得用歧視嘅理由選擇客人。
（As this Court has long held, and reaffirms today, a vendor cannot escape a public accommodations law because his religion disapproves
selling a product to a group of customers, whether defined by
sexual orientation, race, sex, or other protected trait......A vendor can choose the
products he sells, but not the customers he serves—no matter the
reason）

2.“搞笑 GAY佬既人權竟然可以大到侵犯人地既宗教信仰
美國憲法第一修正案表明宗教自由不容侵犯” （原po# 103）

反駁：宗教自由係可以被限制，如果唔係你玩哂啦。正如判詞都有講明，只要限制宗教自由嘅法律係中立而且普遍適用的話，就同保障宗教自由嘅Free exercise clause無衝突
（Relying on this Court’s precedent in Smith, supra, at 879, the court stated that the Free Exercise Clause “does not relieve an individual of the obligation to comply with a valid and neutral law of general applicability” on the ground that following the law would interfere
with religious practice or belief）

3. “痴線你同叫回教餐廳整豬肉食一樣 咁都叫岐視” （原po#120）

反駁：呢個例子根本irrelevant
因為回教餐廳並無揀客，無論係回教徒抑或非信徒都好，都唔會整豬肉食
但係蛋糕呢個case唔同，個餅師係響度揀客啊

注意今次個蛋糕本身係無特定設計

爭論點：
今次法院嘅判決相當狹窄，以下討論假設未來不再出現技術性問題（例如民權委員會審訊期間公平與否之類）

1. 整結婚蛋糕是否代表支持某對伴侶的結合？

部分意見（#99）
認為「係」
『佢要逼人地整一個屬於同性戀嘅蛋糕
蛋糕象徵咩意義』

我嘅論點：「in this case唔係」
正如部分法官指出，是次同性伴侶要求嘅生日蛋糕並無任何特別設計，同其他賣比異性戀者嘅結婚蛋糕一樣
（But that is wrong. The cake requested was not a special “cake celebrating same-sex
marriage.” It was simply a wedding cake—one that (like other standard wedding cakes) is suitable for use at same-sex and opposite-sex weddings alike.）

不過，我認為如果個蛋糕係有宗教字句的話，就有得拗。至少我會認為咁樣嘅蛋糕就真係表達緊宗教信仰。

2. 「拒絕為同性伴侶整結婚蛋糕」與『拒絕在蛋糕上加上貶低同性婚姻的字句』兩個案例是否能相提並論？

我的論點：
不能

因為參考部分法官意見

「拒絕為同性伴侶整結婚蛋糕」個case，餅師係針對顧客身份，所以違反反歧視法
但係
『拒絕在蛋糕上加上貶低同性婚姻的字句』個case，餅師並無針對顧客。理論上來講，假如有對同性伴侶好奇怪咁要求個老闆整一個貶低同性婚姻嘅蛋糕，而個老闆照樣拒絕，咁就無問題。

簡單來講，假如今次個餅師講明無論係咩人黎買都好，佢都唔會整「支持同性婚姻」個蛋糕，咁就無問題，呢個係佢嘅宗教自由

但係佢唔可以淨係整畀異性伴侶而唔整畀同性伴侶

上一個post

係呢單案例上反歧視法係有d似的士站原則，將賣方(餅師)提供既服務(客觀事實)同佢既意見(主觀觀點)切割
的士唔可以拒載(拒絕提供服務)，大眾唔會覺得的士司機係因為支持乘客而接載(因為係的士站排隊逐個逐個上)
係未有反歧視法前，因為個餅師可以揀客所以大眾會認為個餅師制作結婚蛋糕會有考慮買方既婚姻既因素(同性/黑白人/其他宗教背景 etc)，所以大眾會認為餅師為其制作結婚蛋糕就係支持呢段婚姻既立場
但係有反歧視法之後，賣方提供既服務同佢既立場割裂左，大眾唔會認為賣方提供服務係支持買方呢個立場
如果係呢個立場上，反歧視法唔單止係保障買方仲會保障賣方。假設餅師係耶撚但係基於商業理由想賣個結婚蛋糕比同性伴侶，係以前佢既處境會好尷尬賣左既話餅師既耶教圈同當地教會都會因為呢單買賣排斥佢。但有反歧視法之後，個餅師賣結婚蛋糕就同佢個立場無關

回上post

1. 即係本書嘅意義反而唔係作者本人，而係decoder讀者所賦予同定義？
好壞係不由作者定奪，但當中嘅意思呢？

2. 依你個比喻比較似係對方想要samsung電視，但佢拒絕而sell其他電視俾佢喎？

3. 雖然對couple嘅動機係維護自己權利唔想被歧視，但事實上佢哋的確係剝削咗餅師嘅宗教自由

4. 所以宗教自由唔係基本自由，喺唔同freedom而言佢排行後啲，應該以人 (lgbt in this case) 嘅rights and freedom為先？

5. 咁到底呢個限制有無上限？如果係喺唔抵觸他人自由之下，咁喺呢單嘢lgbt嘅所為呢？
我同意宗教自由唔應該凌駕lgbt freedom成為differential treatment嘅理由，但反之又點解後者可以以反歧視為由禁止餅師從拒絕整結婚蛋糕呢個行為表達佢嘅宗教信仰同立場？

6. 咁既然couple同餅師嘅定義唔同，前者想透過可以獲得呢種服務彰顯平等，後者一樣想透過唔提供呢種服務表明自己嘅唔支持（宗教信仰為由）
大家都有自己嘅定義，又點解係lgbt嘅行先呢？因為牽涉到社會平等？
你有自由買蛋糕，我無自由堅持宗教信仰立場而要俾人告？前者嘅自由superior啲？
如果係嘅講咩平等？連rights都唔平等

法律上我唔清楚，但情理上我一定唔會話餅師有錯
我唔信教，亦唔覺宗教自由大晒
只係以平等為名嘅話實則做出嚟都應該平等
又如果所謂平等係有篩選條件，只限所謂「基本自由」上嘅平等，咁仲係唔係平等？
呢種conditional嘅平等又會唔會倒返轉頭合理化剝削minority，「基本自由」以外就可以乜自由都無？

我無忽略人嘅感情
如果我忽略人嘅感情，咁根本無須講呢個topic啦
同性伴侶買唔買到都唔關我事，唔同群體有無被人歧視都唔關我事

你講話要同理心，咁條反歧視法正正就係講同理心
因為點解要對唔同人一視同仁
就係要將自己代落社會上唔同人度咪，然後先知何謂合理

假如嘅餅師唔係基督徒，而係LGBT，佢仲會唔會咁堅持話唔賣蛋糕畀人？

仲有你話買個蛋糕係返去掟人拎黎玩唔拎黎食㗎，掟完仲要拎黎踩
而家同性戀者有咁講咩？
人地好好地地買來結婚，又點會係糟蹋
如果個基督徒係咁諗，係咪因為純粹係佢用佢自己個宗教立場論斷其他人

你話「點解要人違反自己小小既信念」
我當然知道宗教重要，如果唔係就唔會有宗教自由
但係宗教自由唔係無限制，任何自由都需要有合理限制
尤其是依家部分信徒嘅所謂自由
係以犧牲部分群體平等享用社會服務嘅權利為代價

社會制度最重要嘅價值，就係公正咁對待不同人，不論佢嘅背景地位同價值觀
假如機械人可以做到呢一點
咁就好啦
因為只有公正嘅社會先可以比唔同人都享有合理嘅待遇

回上po

問題係呢個所謂嘅對事不對人
件事（同性婚姻）本身就係扣連人（LGBT）
假如你用呢件事作為理由差別待遇
同你用性 傾向歧視無分別
因為同性婚姻嘅人肯定係同性戀者

重覆返我喺你上個 post 既回覆

根本成件事只要大家將黑人伴侶，猶太人伴侶，殘疾伴侶等等代入就會明點解有問題。

一個人可唔可以因為佢信伊斯蘭教，就唔賣結婚蛋糕畀猶太人伴侶？

歸根究底，一大部分人唔覺得有問題係佢地根本唔認同不同性傾向既人士，係同不同種族，身體殘疾，甚至不同家庭崗位既人士一樣，需要透過立法去保障免受歧視。

所以樓主放棄吧啦，無乜可能喺網上可以說服到對方改變立場

回上po
#615
Q仔
•
2 小時前
如果對宗教有少少理解
你就知道無論個蛋糕有無寫字有無特殊設計，對個基督徒店主嚟講，只要佢一知道個蛋糕會作為同性戀婚禮已經好難接受
個人覺得你迫佢整個蛋糕，同迫個回教食豬肉無乜分別應該係逼回教徒煎豬排扒俾你食
之後就話，點解你煎雞扒俾回教徒就得，煮豬肉俾我基督徒就唔得？
你去買豬肉lor，又唔使你自己殺豬
個煤氣爐都係同一個，煮法都係一樣之嘛

果 d 人根本唔明白咩野係 “意義”
總之佢逼到你做佢生意就覺得自己贏左
-----------------------------------------------------------------------------------------------

問題係同樣嘅蛋糕，餅師整畀異性戀者就無問題，同性戀者就唔得
根本就係雞扒俾回教徒就得，又唔煎畀俾基督徒
嘅蛋糕根本無分別
餅師心情係點都好
佢提供嘅服務係一樣

會唔會到有日有人唔認同同性伴侶結婚, 要好似支那咁強迫港豬要愛國咁強迫d 人接受同性伴侶結婚

我心諗個條友都癲癲地 上綱上線到

#617
十月胸圍城
•
2 小時前
弱弱一問：揀客點解犯法？我開門就咩人生意都要做？我忽然心情唔好唔得？

有兩個假設想討論下：如果個餅師，唔係話唔做gay結婚蛋糕，
1/ 係話我突然心情唔好唔想做生意，或者
2/ 扮哂野check schedule話果日full booking做唔到
係唔係就得？

如果係都幾on9，我尊重你，誠實，唔得。呃你hea你就得。姐係共建互不信任社會啦？

---------------------------------------------------------------------------------------

1/ 係話我突然心情唔好唔想做生意
咁你咪直接關門休息

2/ 扮哂野check schedule話果日full booking做唔到

得，只要唔會轉個頭又幫第二啲人落order咪唔會比人捉到

／如果係都幾on9，我尊重你，誠實，唔得。呃你hea你就得。姐係共建互不信任社會啦？／

問題係你誠實之餘，你用嘅理由係以不平等對待他人為前提

但係所謂教徒/反對同性戀既人歷史上係有過好似支那咁強迫港豬要愛國咁強迫d 人拒絕自己既性取向喎 (eg 抝直治療)

你又唔講下

#630
Q仔
•
2 小時前

根本就係自欺欺人

如果你同洗黑錢既人做生意
或者同恐怖分子做野
之後加個disclaimer話自己唔支持犯法活動，會走得甩？

根本你為咩野人服務，社會好多人就覺得係代表你支持咩野價值觀啦
否則佔中既時候點會有黃絲餐廳名單，藍絲餐廳名單？
當時有診所唔肯睇警察添

--------------------------------------------------------------------

你都識講犯法啦，咁依家同性婚姻犯法咩？

／根本你為咩野人服務，社會好多人就覺得係代表你支持咩野價值觀啦
否則佔中既時候點會有黃絲餐廳名單，藍絲餐廳名單？
當時有診所唔肯睇警察添／

咁證明班人有問題啦，將工作嘅對象同政治立場混合
就係因為咁
所以先會有班廢老boss響雨傘嘅時候
用呢種理由強逼員工反佔中簽名

人地當睇唔到架

#631
道路真理和生命
•
2 小時前

QUOTE:
That is exactly what I did in July 2012, when I was asked to create a custom wedding cake to celebrate a same-sex marriage.

樓豬有冇做好功課先開POST?
定係純粹上黎R認同

---------------------------------------------------------------------------

係你無望清楚
份判詞一開頭就寫明
對couple係無提及蛋糕設計
餅師就reject咗

#638
QS判官
•
2 小時前

已經算好
有d lgbt支持者1講佢唔啱心水既point就淨識提老母，超低質。

法律本身就會因應唔同情況而修例。樓主無視宗教教義只執著現今部份條例而去話餅師犯法已經唔理性。同女權自助餐1樣。
--------------------------------------------------------------------------------
關咩事？
犯法與否當然係用條例去講，唔通9估？
同埋點叫無視宗教教義？
基督教反對同性婚姻，唔代表佢地可以毫無限制咁履行同表達佢地嘅信念
尤其是當會對其他社群構成不公平待遇時

有啲唔恰當，

你首先要知道點解基督教唔認同同性戀，除咗係上帝話之外嘅原因。

巴打嘅問題上，伊斯蘭教唔賣結婚蛋糕係唔係為猶太人嘅福祉去做？解唔解釋到？

而如果（廢事有啲唔夠細心嘅巴打睇漏）蛋糕師係覺得異性婚姻先會更好，希望同性伴侶做更好選擇而選擇唔成全賣結婚蛋糕依件事

咁蛋糕師係唔係都不能被法律同社會所接納？

依樣我相信先係要討論嘅問題

我覺得無論各位點睇, 大家都應該欣賞以暴走的赫胥黎為首, 持續成日討論嘅巴打嘅熱誠
我真係無咁好氣由下晝, 甚至係尋晚, keep住長大論討論到依家

#643
咁岩啊
•
2 小時前

樓主一直係都唔明咩叫意義 一直針住個蛋糕咩樣黎講 唔係唔整結婚蛋糕定生日 係唔幫手去完成一個同性婚禮

樓主如果明既 但都覺得有問題係歧視都仲有討論
但佢連人係會對自己既製品有感情 會比意義佢都理解唔到 係咪機械人黎

------------------------------------------------------------------------------------

依家講緊有無合理理由相信
個蛋糕可以表達到餅師個立場
因為個餅師個講法係話個蛋糕係artistic expression
咁express到與否當然係視乎個蛋糕本身，點會係問個餅師自己？
餅師有感情都好，表達唔到就係表達唔到㗎啦

假如我寫篇無人明嘅外星文出來，我話係表達悲慘嘅愛情故事，仲要唔畀理據，話「有感情」
咁啲人判斷嘅時候，當然都係參考篇文，然後反駁我
唔通認同我咩？

#660
咩得就咩
•
2 小時前

淨講原因嘅話就係，佢信基督教，因為婚姻喺基督教入面係男同女，所以佢唔會做一個結婚蛋糕係男同男，因為同佢宗教有違背。

即係你唔會入一間信佛嘅餐廳，叫人賣肉類嘅菜式比你；又或者叫回教徒煮有豬肉嘅菜式一樣。

-------------------------------------------------

啊！！比喻不倫啊啊啊啊！！！！
講咗好多次
信佛嘅餐廳，素食人人買得，對顧客無差別待遇
但係餅師唔係啊嘛，淨係heterosexual先買到

#663
電話大爆炸
•
2 小時前

樓主根本同連登反同性戀果班無分別，只係另一個對立面變咗係反宗教
根本就無嘗試去了解乜係宗教
你用無神論者嘅論點去理解教徒諗法根本就唔fair

------------------------------------------------------------------------------------------------------

我有去了解啊
我知道點解餅師唔肯整蛋糕
但係嘅理由係唔成立啊嘛

依家唔係中世紀，美國亦都唔係政教合一
根本就係宗教論點唔能夠expect其他無宗教嘅人自動接受

#667
咩得就咩
•
2 小時前

不如我咁講，個餅師話佢「親手整個蛋糕出嚟，係有祝福嘅意思喺入面。」

你覺得咁樣有咩唔合理？
------------------------------------------------------------------------------------------------

唔合理與否
視乎嘅蛋糕有無相應嘅設計

如果淨係得啲花啊花紋咁，咁你話係對新人嘅祝福就唔合理啦

但係你加兩隻公仔落去，寫「百年好合」
咁咪係祝福囉

#674
長生殿雜役
•
4 小時前

你呢個point其實valid，但唔係全美國都適用

"There has been a lot of public discussion of Indiana and Arkansas' Religious Freedom Restoration Acts. These laws protect the rights of a person to not have his or her exercise of religion burdened during the course of conducting business."

Public accommodation law大定宗教自由大，連美國入面都冇統一答案

喺呢個case再加埋餅佬被要求為特定原因整件餅出嚟，可能牽涉埋藝術創作元素，再煩啲

可能喺colorado嘅法例真係好偏向幫gay佬多啲，但一定唔係全美國所有州嘅法律共識

再者喺好多細town、甚至香港嘅文化處境，小本商店根本就係老細條命，老細完全控制營運方法都好合理，做呢啲生意唔應該完全冇揀客嘅自由。喺呢點上法例係會同實際環境有衝突

結論係餅師用宗教自由為理由可能喺colorado係無效，但一定唔係放諸美國皆準嘅定論

----------------------------------------------------------------------------------------------------

同意你嘅講法
所以咪經常打到上去最高法院

其實，糕點師傅拒賣同性戀者呢件事，重點唔係美國法律下到底係何者正確，而係我地可以點樣借鑑呢件事去避免香港走一條唔正確既路。

件事既「真」對立點係：
同性戀者認為師傅拒絕整結婚蛋糕係歧視
糕點師傅認為要求佢做結婚蛋糕係違反佢宗教自由

我認為，糕點師傅係有歧視，同性戀者亦係違反糕點師傅宗教自由。

先唔好理美國法律，因為美國既事美國人處理。

如果係香港發生，你認為正確既處理係點？

點解我強調「你認為正確既處理」，而唔係問香港法律下正確處理係點？因為香港係處理同性問題上仲係處於嬰兒階段，基本上係好少處理，我地既輿論將影響未來既立法。

首先，宗教係叫得宗教，而唔係邪教／極端組織既話，基本上教義都係導人向善，呢點要清楚。

歧視其實唔知由幾時開始變左係非常負面既野，但其實歧視個定義可以包含好廣既野，可以係好既野，可以係唔好既野，我覺得係呢到最好用「差別待遇」呢個中性既詞黎取代歧視。

#677
咁岩啊
•
2 小時前
依家唔係講緊有冇權唔賣 係講緊你有冇理過賣野既人感受 咁樣做合唔合道德
可以話你係機械人咁理智 都可以話你係一個非常自私唔理人感受既人
------------------------------------------------------------------------------------
感受當然重要
但係如果討論限制自由與否你訴諸感情
咁先恐怖
將某群體嘅自由建基於大眾對其之喜惡
以前就係咁，所以咁有咁多歧視

#681
電話大爆炸
•
2 小時前

佢根本就用無神論者嘅立場去睇宗教信仰
不過我都質疑樓主個道德觀念
如果樓主開刀鋪，有人嚟買刀，佢講明會用嚟斬佢老婆
樓主係咪賣把刀俾個人，內心話賣咗把刀俾個人點用係佢自由，樓主係道德上有無內疚？
-------------------------------------------------------------------------------------

殺人犯法 比喻不恰當

不過我明白你嘅意思
講到尾
呢個現代多元社會嘅問題
基督教傳統道德觀念
去到依家已經無以前嘅威信

而依家流行嘅自由主義政治制度
同宗教教義肯定有衝突
你問我我都無解決方法

咁易solve到就世界和平啦

//我地既輿論將影響未來既立法

到2047都跟支那法律啦

#681
電話大爆炸
•
2 小時前

佢根本就用無神論者嘅立場去睇宗教信仰
不過我都質疑樓主個道德觀念
如果樓主開刀鋪，有人嚟買刀，佢講明會用嚟斬佢老婆
樓主係咪賣把刀俾個人，內心話賣咗把刀俾個人點用係佢自由，樓主係道德上有無內疚？

啲例子真係亂撚咁舉 on99

#688
嘉士居道天橋塞車
•
2 小時前

人地有無用宗教之名阻佢同性戀婚姻先？
無呀麻。

依家無餅師被剝奪拒絕接咩客既權利
------------------------------------------------------------------

但係嘅餅師咪就係用宗教之名拒絕提供服務囉
咁正如有巴打講過
賣花店、婚禮公司、場地
所有嘢都用呢個理由拒絕服務
結婚自由自然會受限

#691
電話大爆炸
•
2 小時前

Disclaimer 係對人，唔係對神
聖經有個人叫彼拉多，佢下令釘死耶穌前就金盤洗手，話釘死耶穌係因為群眾壓力唔關佢事
但係基督教上咪一樣認為佢有罪
------------------------------------------------------------------------------

無言以對
我反駁唔到

咁所有人既自由都因你既意願而改變,又會變相係你剝奪別人自由

所以你既自由受限,唔係一個充份既理由

我無好認真睇哂d post，所以可能之前已經有人講

假如有個人行入槍鋪話要買支槍黎殺人，個店員唔賣比佢，因為佢唔想助長罪行，我相信都唔算係歧視。

去返依個case，有對同性戀夫婦入黎話買結婚蛋糕，個蛋糕師傅唔整比佢地，個原因其實同上面一樣，唔想助長罪行（雖然唔同殺人，同性戀係法律上並非罪行，但對於有宗教信仰既人黎講，依種係道德上既罪行，佢地自然唔想助長佢），因此我覺得同上面例子一樣，都唔算歧視。

//今次同性戀夫婦要求既結婚蛋糕並無特別要求，同賣比異性戀夫婦既蛋糕一樣//

如果係我上面解釋既情況下，我覺得蛋糕嘅設計並唔係重點，重點係蛋糕嘅用途。只要蛋糕師傅認為蛋糕係用於助長同性戀（佢心目中既罪行）的情況下，佢就有有理由唔賣比你。

因此從佢只係唔肯賣結婚蛋糕，而肯賣其他蛋糕既情況下，證明蛋糕師傅呢個行為係針對同性戀，並非個人。

#698
Q仔
•
2 小時前
如果呢個世界100%都係基督徒，先會有佢地搵唔到餐廳，整唔到蛋糕，買唔到花既情況
但係就算你包括神天主教，基督教，伊斯蘭所有啊伯拉罕宗教，都係地球人口30%左右

所有歧視法例唔係無副作用副作用就係令其他人被逼提供服務/做d佢地唔想做既野

依家係講緊結婚蛋糕
唔係唔俾佢地結婚/讀書
如果果對gay couple可以好容易搵到替代品
根本就唔需要響呢個層面保護佢地
---------------------------------------------------------------------------------

但係就算有替代品都好
同性伴侶都係無公平對待

即係好似香港都唔比公司家庭崗位歧視啦
問題唔係在於完全無公司肯請
而係當初拒絕offer時嘅理由就係針對人嘅背景予以不平等對待

舉多個例子，今次係宗教vs宗教

依家一個基督教畫師，會畫唔同嘅一般畫，亦會畫宗教畫
今日有個印度教嘅人俾錢叫佢畫印度教儀式嘅景象
畫師話我唔畫，如果你叫我畫一般畫的話，我都可以畫
印度教嘅告佢歧視
畫師同樣用Artistic expression嘅理由
咁幅畫又有冇代表到畫師嘅立場？

如果有，點解蛋糕就冇？

咩叫相應嘅設計？
假設個蛋糕師整蛋糕嘅技術好差，整生日蛋糕同整結婚蛋糕都係一個樣
佢應要求整結婚蛋糕
咁係唔係代表蛋糕對蛋糕師嘅意義都可以由祝福新人結婚解讀成祝福人生日？就係因為佢整唔到結婚蛋糕應有嘅規模，或者設計？

其實如果宗教可以係一個合理原因去override equal accommodation的話，對宗教自由都會係威脅，因為咁會畀政府或者法院權力去define宗教入面的信條。例如一個基督徒以宗教原因去要求excemption。法庭就要決定究竟反對同性婚姻是否基督教教義之一。咁樣就會將教義interpretation的決定權放左係法官手上。對大多數有信仰的人黎講係唔可以接受。

好似handmaid’s tale 咁

連登d撚樣實鍾意嗰個世界

不過係等俾人揼去收集有毒垃圾

#699
長生殿雜役
•
2 小時前
乜撚野叉燒包港獨，真係好撚唔make sense喎

我知樓主一定又係會話個餅佬整個餅出嚟唔帶任何意義架啦，樓主重覆咗十鳩幾萬次

你要咁諗我都冇辦法。但當出席婚禮嘅人客知道呢個結婚蛋糕係由一個虔試基督徒餅師整嘅時候，呢個蛋糕點都會盛載咗「嗰個基督徒餅師原來接受同性婚姻架」嘅意思，咁個餅師點解明知會有咁嘅情況，都一定要賣個餅畀人，等自己蒙受不白之冤？

餅師根本冇歧視使用者本身嘅性傾向，如果唔係佢就咩餅都唔賣畀佢地。差別對待嘅原因係餅師介意作品嘅使用場合
-----------------------------------------------------------------------------

／差別對待嘅原因係餅師介意作品嘅使用場合／
問題係介意使用場合嘅後果，就係對同性戀者嘅差別待遇

／呢個蛋糕點都會盛載咗「嗰個基督徒餅師原來接受同性婚姻架」嘅意思，咁個餅師點解明知會有咁嘅情況，都一定要賣個餅畀人，等自己蒙受不白之冤？／

有disclaimer，餅師可以用唔同方式宣揚自己嘅宗教立場㗎
同埋人嘅理解方法會變
以前人夠將刺青同黑社會聯繫埋一起，依家刺青都開始去污名化
提供服務同endorse立場之間嘅關係
人嘅理解一樣可以變

訓覺
聽日繼續回覆

你選擇唔可以變少,但人地就連選擇既權力都無,總之我結婚開心就得,你個餅佬整完難受關我鬼事

又係同叫回教廚師煮豬肉一樣既邏輯謬誤。

對Gay couple要求既係店主一路賣緊的結婚蛋糕，唔係要整一個有特別顯出同性婚姻意義既蛋糕。

用返你個例子，即係個印度教既人要求既係你賣一樣既宗教畫，你係照畫耶穌，佢只係將你幅畫放係拜印度教既聖堂入面。

而唔係你口中講既強迫佢畫印度教儀式。

點解叫佢賣整咗出嚟嘅成品同叫佢依家整就有強逼唔強逼嘅分別？對成件事嘅影響係一樣，因為蛋糕師本身都有參與。

假設蛋糕師本身冇諗過整完個結婚蛋糕原來有機會會有同性戀者買就等於個蛋糕係冇被賦予蛋糕師祝福異性婚姻嘅意志/立場？咁龍門任你擺都得啦

依家佢賣個蛋糕出去，佢可能覺得guilty，覺得咁樣唔係為同性伴侶做正確嘅事，亦係自己犯（聖經上嘅）罪，所以唔賣。

之所以點解判詞指惡意，我覺得好有可能係同性伴侶企圖以自身權益逼迫蛋糕師真係賣咗之後長遠遭受到內疚情緒同其他負面嘅影響嘅一種合理推斷。

我錯，咁咪套用落委員會嘅指控，ok?

Spoiler: 無

你都係去搵下判詞/詳盡小小嘅新聞黎讀/追post啦巴打

#759
書面語達人
•
1 小時前

Copy返之前打嘅嘢

「兩種商品」呢個論點係完全咁反駁public accommodation 嘅指控，既然從來只賣異性戀結婚蛋糕，就唔存在唔賣結婚蛋糕畀protected group嘅問題。

但「表達自由」呢個論點係利用緊第一修正案對表達自由嘅保護，律師要想辦法證明結婚蛋糕係一種表達方式，同性婚禮上出現佢嘅蛋糕就代表佢對同性婚姻嘅endorsement，所以政府唔應該強逼某人發表某種訊息。
------------------------------------------------------------------------------------------

對於係咪兩種商品
kagan 同Gorsuch有明顯分歧

As JUSTICE GORSUCH sees it, the product that Phillips refused to sell here—and would refuse to sell to anyone—was a “cake celebrating same-sex marriage.” Ibid.; see post, at 3, 6, 8–9. But that is wrong. The cake requested was not a special “cake celebrating same-sex marriage.” It was simply a wedding cake—one that (like other standard wedding cakes) is suitable for use at same-sex and opposite-sex weddings alike.

#767
學術撚
•
1 小時前

你舉d例子完全係脫離context

你講個例子佢想d餅點樣點樣用

單案係佢個餅被逼點樣點樣用

同埋最算係咁都無咩問題呀，佢可以全部整曬有歌頌神字眼既餅，但沒人有權可以逼佢做其他餅出黎囉
------------------------------------------------------------------------------v
但係如果gay couple真係想買
個餅師都係要賣㗎（at least legally）

#805
溫柔
•
58 分鐘前

同意
剩係拎住呢點上綱上線
完全無視餅師話其他蛋糕會照整

之所以點解啲女權 lgbt撚咁多人憎
唔係反對佢哋爭取平權
而係平權為名 越權為實
仲有啲vegans 硬係鍾意將自己嗰套加諸他人身上 要人接受
要求政治正確 矯枉過正
你睇下而家 尤其西方嘅風氣 講句black都話你racist 要叫non-white
根本標籤自己弱勢嘅 往往食住個勢上 最後係reverse discrimination 另一邊做少少嘢都叫晒春又歧視又乜 自己進一步加強自己弱勢個tag

講返呢單
Lgbt買蛋糕係自由 餅師嘅宗教自由唔係自由？
而家lgbt啲自由值錢啲矜貴啲？
就係咁偏頗嘅言論 呢個post支持gay couple嗰邊嘅有無諗過餅師嗰邊
如果真係告得入 佢嘅宗教信仰自由何在？
做自己覺得啱嘅嘢based on his beliefs
呢個情況佢哋嘅信仰立場被lgbt以反歧視之名打壓
咁唔係歧視係乜？
------------------------------------------------------------------------------------------

／完全無視餅師話其他蛋糕會照整／
依家係差別對待嘅問題
你整其他蛋糕與否又點
結婚蛋糕呢樣嘢上有差別對待就係事實

／而係平權為名 越權為實
仲有啲vegans 硬係鍾意將自己嗰套加諸他人身上 要人接受／

越權？依家係要求平等對待而已，有幾越權？
同埋vegan逼你食素，但係LGBT幾時逼你變基？比喻不倫
LGBT要求人地賣結婚蛋糕，同要求餐廳提供素食選擇一樣咋嘛

／Lgbt買蛋糕係自由 餅師嘅宗教自由唔係自由？
而家lgbt啲自由值錢啲矜貴啲？／

餅師唔整餅就係宗教自由，Lgbt買蛋糕唔係自由？
而家餅師啲自由值錢啲矜貴啲？
就係咁偏頗嘅言論 呢個post支持餅師嗰邊嘅有無諗過LGBT嗰邊
第日其他case告唔入 LGBT嘅equal access何在？

/呢個情況佢哋嘅信仰立場被lgbt以反歧視之名打壓
咁唔係歧視係乜？/

歧視嘅前提係有差別對待啊！而且係public accommodation啊
依家LGBT係公共領域提供服務咩？同埋LGBT有差別對待其他人咩？

#811
QS判官
•
54 分鐘前

美國憲法第一修正案禁止美國國會制訂任何法律以確立國教；妨礙宗教自由，已經係合理理由。
------------------------------------------------------------------------
但係第一修正案同時有Establishment clause
要求政府不得將宗教置於非宗教之上

Establishment Clause
The First Amendment's Establishment Clause prohibits the government from making any law “respecting an establishment of religion.” This clause not only forbids the government from establishing an official religion, but also prohibits government actions that unduly favor one religion over another. It also prohibits the government from unduly preferring religion over non-religion, or non-religion over religion.

世界上基本上得思想自由係不受限制（因為限制唔到）

As mentioned previously, the Free Exercise Clause implies special accommodation of religious ideas and actions, even to the point of exemptions to generally applicable laws. Such a special benefit seems to violate the neutrality between “religion and non-religion” mandated by the Establishment Clause.
[...]
Historically, the Supreme Court has been inconsistent in dealing with this problem. At various times, the Court has either applied a broad or narrow application of the clause.

#824
QS判官
•
43 分鐘前

法律都會違憲
好似1993年Church of Lukumi Babalu Aye v. City of Hialeah
所以因為lgbt用歧視法告個餅師，都有機會因而修例
憲係大過法架
------------------------------------------------------

其實今次判決嘅判詞來講
法院係再一次鞏固同承認反歧視法嘅地位

Nevertheless,
while those religious and philosophical objections are
protected, it is a general rule that such objections do not
allow business owners and other actors in the economy
and in society to deny protected persons equal access to
goods and services under a neutral and generally applicable
public accommodations law.

#825
oldforsen
•
42 分鐘前

其實放落比人歧視嗰位人既角度來睇, 點解你會想一個homophobe去賺你既錢? 唔好話人地加左咩野料落你d野度你都唔知, 佢9成9都會hea 9 咁整d貨比你啦下話. 除非你明知佢唔想做你生意你特登想玩鳩佢姐, 唔係既話咪去第二間餅家囉, 比第二個真係肯做既人賺你d錢啦.

其他地方我唔敢講, 但係美國係絕對應該於呢方面更加開放呢一個市場(i.e. 容許商人以任何理由去揀客). 因為根本美國大部份人都好反感歧視. (無論左又好右又好) 如果你真係好唔中意一個商人, 咁就麻煩你用你既錢去投票, 用你把口來拉票, 咁自然個市場會淘汰佢. (至少一定會令佢賺少左好多錢) 於一個本身反對歧視既地方入面, 歧視人既商家根本就無地所居, 你試下amazon, microsoft, apple 公開話佢地唔做同性戀/黑人生意? 咪睇下佢股票點跌法囉.

所以我認為政府於呢一方面應該keep out of private business, 等市場做野.
---------------------------------------------------------------------------------------------------

之前都有覆過
最高法院支持反歧視法嘅理由，已經唔係經濟自由，而係建基於人嘅平等尊嚴價值

gay couple被不平等對待本身就有問題，依個唔係話有無替代個問題
當然宗教自由同言論自由係爭辯點

#830
鹽酥雞
•
39 分鐘前

餅鋪係私人生意, 唔係公營服務, 做生意最basic 要有 offer and acceptance, 店主唔做你生意根本唔需要原因, 你唔係佢個客根本就唔存在差別對待行為
------------------------------------------------------------------------------------------
唔係
因為餅舖係public accommodation嘅一種，為公眾提供服務，所以受規管

強圖重po

#837
鹽酥雞
•
36 分鐘前

唔好諗住用sarcasm就以為自己正確

響美國你試下去穆斯林餐廳叫豬肉, 佢地唔比你又告下佢地睇下點

西方依家民粹左翼橫行, 對人唔對事
------------------------------------------------------------------------------------------
駁過好多次
穆斯林餐廳本身無賣豬肉
但係餅師一向有整開結婚蛋糕

#839
鬼才達
•
11 小時前

死柒頭， 你個比喻完全錯曬, 收銀員 為你提供服務 唔代表佢 都支持港獨， 因為你去超市買嘢同港獨嘅理念完全無關， 但係而家嗰對同性戀 伴侶 逼人哋幫佢整 結婚蛋糕, 眾所周知 結婚蛋糕 係畀嗰度 同性戀伴侶 結婚用， 所以 蛋糕師傅 拒絕佢哋嘅請求係好合地

樓主條垃圾個比喻錯曬， 不服來辯啦
用港獨做比喻 一啲邏輯都冇

你仲未覆我呀 垃圾
-----------------------------------------------------------------------------------------------------
sor你嘅comment好後，之前未見到所以未覆
咁我會話兩者根本無分別
因為你只係提供服務
餅師整個餅然後賣出去，同售貨員收錢出單
都係同同性婚姻無必然關係（即使個顧客係同性伴侶）
唔通你整蛋糕時必須默念「支持同性婚姻」，啲麵粉同牛油先至混合到埋一齊？

#842
新蒲崗
•
33 分鐘前

多謝回答
咁如果轉個頭有對異性couple來 我又話有結婚蛋糕賣 或者一直以來我其實都有賣 只係見到對基couple先話唔賣 咁會否告得入老歧???

----------------------------------------------------------------------------------------

會
直接違反反歧視法

#853
QS判官
•
27 分鐘前

冇人話宗教凌架其他人
但依加lgbt凌架宗教就有目共睹
肯答1993年Church of Lukumi Babalu Aye v. City of Hialeah, 點解條法律有問題未？扮夠盲未？
------------------------------------------------------------------------------------

因為in that case條法例唔係neutral且generally applicable啊
但係反歧視法係neutral且generally applicable啊
你係咪連search份判決書然後自己解答問題都唔識？頭幾句就有啦

The ordinances' texts and operation demonstrate that they are not neutral, but have as their object the suppression of Santeria's central element, animal sacrifice. That this religious exercise has been targeted is evidenced by Resolution 87-66's statements of "concern" and "commitment," and by the use of the words "sacrifice" and "ritual" in Ordinances 87-40, 8752, and 87-71. Moreover, the latter ordinances' various prohibitions, definitions, and exemptions demonstrate that they were "gerrymandered" with care to proscribe religious killings of animals by Santeria church members but to exclude almost all other animal killings.

#861
鹽酥雞
•
22 分鐘前

佢地要求一個訂造既結婚蛋糕, 而唔係一個現成既

equal accommodation係講緊我有但唔比你, 依家係冇, 然後要你做

------------------------------------------------------------------------------

equal accommodation係包埋服務
接受訂造蛋糕當然係一種服務
依家咪係「有訂造結婚蛋糕嘅服務但係唔比gay couple」

當然我覺得餅師可以拒絕設計有同性戀意涵嘅蛋糕
但係依家對couple連design都無提及

#880
重口味名士
•
14 分鐘前

啫係如果我賣figure
出到街見到買家太後生
覺得佢唔會珍惜件figure而唔賣
咁我就犯咗ageism??

我連唔賣得嘅自由都冇?
一定要假平權之名強買強賣?
------------------------

你依家又唔係public accommodation
你係私底下交易咋嘛

如果你係figure 店，但係就用年齡揀客
呢個明顯係差別待遇啦
咁就視乎反歧視法啦

#890
UCBerkeley🐻
•
12 分鐘前
》》》重點在於個公仔本身並無表達咩意思，咁自然唔代表畫家嘅立場
膠都廢撚事比你 原全唔覺得自己有問題
基佬真係麻撚煩

》》咁係啊嘛
依家就咁比隻麥兜比外國人
然後叫佢地估下麥家碧嘅政治立場

佢地除咗9估
仲可以提出啲乜理由？

》你up 左d 咩出黎呀死gay 佬
--------------------------------
咁都理解唔到?

#898
UCBerkeley

仲可以提出啲乜理由？樓主你個死gay佬明唔撚明呀 個師傅唔係針對果對gay 佬 係佢唔會賣蛋糕黎比人做gay 佬活動 係咪係都要死雞撐飯蓋?
-------------------------------------------------------------------------------------
唔賣比人做做gay 佬活動，其實咪即係針對LGBT group囉
世界上有咩人會做gay 佬活動？咪就係gay 佬

#900
學術撚
•
8 分鐘前

sor 你up咩, 呢叫逼佢賣敬重神既餅

expression對應既係meaning，賣比唔同人個meaning係唔會變

gay婚餅都一樣，就算一個耶撚話要訂個gay 餅，果個餅都係gay 餅

仲唔明點解唔係針對 人呀？
---------------------------------

你承認「賣比唔同人個meaning係唔會變」？
咁咪無問題囉
任何人買個普通結婚蛋糕（無gay design）
就算係用響gay wedding
都唔會改變meaning
咁餅師咪過到自己個關

#902
重口味名士
•
13 分鐘前
dress code又係咪歧視？
根本左翼追求嗰種平權係冇視個體差異
根本個人層面上冇可能有完全平等
有institutional equality咪夠
-------------

但係衫你可以換㗎嘛，性傾向唔係自願改變
（注意係性傾向嘅流露係可以變，但係唔係自願控制得到）

而且依家無話要泯滅個體差異
只係待遇要一樣咋嘛
institutional equality係必要但並不充分
因為人生活響社會裡面
具體社會實踐好緊要

#926
重口味名士
•
15 分鐘前

但係電視係人哋整
本身蛋糕師佢自己嘅作品入面有投注自己感情喎

真係好似去畫廊咁
個藝術家同人講定唔可以賣俾某個人
唔通就因為條友有錢就大曬可以強買強賣咩
---------------

蛋糕感情呢個point分析過無數次，恕我從略

至於畫廊呢算唔算public accommodation
如果係向公眾提供服務的話
而個客又比得起你set嘅價錢
咁你就應該唔可以用性傾向來差別待遇

不過畫廊應該係私人場所？

訓醒未呀 整蛋糕個個服務一樣? 傻撚左?

#927
oldforsen
•
15 分鐘前

唔明, 你係認為每個人都應該有自由強制性咁樣比錢買人地既勞動?

定係你認為唔願意咁被逼去收錢做一d自己根本就唔想做既野係唔算比人侵害緊自由?

-------------------------

如果你講個強制性
係指不可因顧客背景特徵有所偏好
咁我認同係有權強制其他人

至於「一d自己根本就唔想做既野」
個餅師一向有做開結婚蛋糕
依家又未講設計
點會係唔想做？
當然佢用顧客性傾向做準則的話
咁根本就係對人不對事

#930
白金鐘先
•
11 小時前

呀， 但其實諗諗下你之前講嘅實際環境配合其實有d 可以針，個餅師係基督徒但唔係全部餅師都係基督徒，所以實際上係有好多其他餅家去support 到佢地 而唔一定係要全部
------------------
in this case係
但係呢條法例唔止cover整餅
其他領域服務都包涵
如果有一個exemption的話
就好有可能其他領域都被限制

蛋糕師傅就係最高法院 7比2 贏左 你係咁攞蛋糕既意義黎拗都無用 一個正常人都知點解對gay 佬會知 得你呢班死gay 佬咁撚黑人憎唔尊重蛋糕師傅既宗教而逼佢賣蛋糕比佢地搞gay 佬活動 樓主你係咪讀書讀撚壞個腦?

#947
oldforsen
•
11 小時前

1. 咁係唔係姐係佢歧視萬聖節愛好者?
同樣個基督徒係對所有人都唔幫手搞同性戀event.
而唔係拒絕為佢地提供任何服務.
--------------
餅師係整蛋糕，唔係搞event
同埋佢係選擇性整結婚蛋糕
如果佢完全唔整，就無問題

》》》我想問點解人地價值觀唔同意gay 會成為一個問題?

強迫一個人接受你既普世價值觀本身係唔係就係一個問題?

》》／我想問點解人地價值觀唔同意gay 會成為一個問題?／
淨係內心唔同意當然無問題
但係反映響行動就會對其他人造成影響
例如當餅師拒絕賣結婚蛋糕比同性伴侶
咁一樣係講佢嘅價值觀施加響其他人身上

》佢地訂蛋糕既行動不也造成影響?
如果咁既點解要容許同性結婚?
內心同意同性結婚係咪就得?
唔洗實際結婚, 因為實際結婚個下就會對其他唔同意同性伴侶既人造成影響?
------------------

其實我係用》》》嘅思路反駁
我當然知道單純影響／施加普世價值觀 並唔係反駁理由

1. 無錯，當然個意義唔係隨意講，而係要有文本證據，in this case視乎蛋糕設計
2. 但係結婚蛋糕同生日蛋糕之間嘅差異，唔係話唔同牌子，而係本質有唔同
3. 唔係剝削，係限制。宗教自由有限制
同埋唔係couple自己執行私法，而係政府立咗反歧視法

4. 宗教自由係基本自由，但係有限制，而且LGBT嘅宗教自由同餅師嘅宗教自由係應該平等
以人作為單位係要平等
當然唔同自由之間會有取捨

5. 因為餅師In this case係阻止咗LGBT group係社會上嘅equal access to service
正如餅師自己去其他店舖買餅，佢都唔會想有人因為宗教理由拒絕交易
LGBT亦都唔會想因為性傾向而被拒絕交易

6.／又點解係lgbt嘅行先呢？因為牽涉到社會平等？／
係
／你有自由買蛋糕，我無自由堅持宗教信仰立場而要俾人告？前者嘅自由superior啲？
如果係嘅講咩平等？連rights都唔平等／

當然平等，因為反歧視法同樣保障餅師
其他人唔可以因為餅師係基督徒而唔serve佢

／只限所謂「基本自由」上嘅平等，咁仲係唔係平等？
呢種conditional嘅平等又會唔會倒返轉頭合理化剝削minority，「基本自由」以外就可以乜自由都無？／

基本自由嘅限制需要平等
但係其他自由嘅限制就視乎程序
例如係咪民主過程決定之類

為咗某啲人嘅福祉

呢個就係核心位
講到底就係自由主義哲學（重視個人自主etc.）同基督教之間嘅矛盾

歧視唔單止係差別待遇（咁你比唔起錢我唔賣畀你，都係一種差別待遇）
重點係用irrelevant嘅理由去差別待遇
所以問題來了
反歧視法嘅假設係
人嘅背景同接受服務不相干

但係餅師就認為
顧客嘅性傾向係relevant，所以要exemption

但係自由如何分配都係要考慮
我會話
除非有特殊理由
否則平等分配自由 優先於 不平等

既然你覺得只要所謂多人支持某一方就唔洗堅持合唔合邏輯

港共都可以講本土/獨派都係d人讀書讀壞腦啦
講咩香港民族咩獨立自主，就算個時港英都好多人認為香港係支那一部分，班本土/獨派咁撚乞人憎就咪撚煩起度搞搞震

掉返轉本土/獨派就係有另一套合邏輯既諗法，你係咪又制止叫人唔好講唔好抝？你同港共/支那有乜分別？

首先畫師係咪public accommodation先

其次重點係
基督教畫師如果一直都無畫開印度教儀式
咁當然就唔算歧視，因為無差別待遇

但係如果佢淨係賣印度教畫畀某啲顧客
咁就有可能係歧視

依家餅師就係連普通嘅結婚蛋糕都唔賣

／咁係唔係代表蛋糕對蛋糕師嘅意義都可以由祝福新人結婚解讀成祝福人生日？就係因為佢整唔到結婚蛋糕應有嘅規模，或者設計？／

如果佢整結婚蛋糕整到好似生日蛋糕咁
咁當然係直接當係生日蛋糕啦
呢啲嘢視乎外觀設計斷定㗎，好難理解咩？

係你有問題咋嘛？
個蛋糕連設計都未講，點解會有分別？
你整畀黑人同白人，服務又有咩分別？

sor
原來你連判詞都無望過？
你知唔知點解7比2？
今次法官無講過話宗教自由大曬啊！！

真係平等咩?餅家佬得做同唔做兩個選擇,但gay有得揀去第二間,一步都唔退要全世界就佢又是否合理?

但係依家條反歧視法係cover所有人啊
個餅師都受保障㗎，佢都唔會因為宗教理由被人deny service

同埋點解要讓步？
係有得去第二間，但點解要去？
你係public accommodation service provider
你無relevant嘅理由就唔應該不平等對待顧客
正如香港無民主，啲港共就話「你移民啦，去第二個國家啦」
問題係民主同equal access一樣，都係每個公民應得嘅，點解要放棄？

係好無情，但係合理

因為用岐視就已經假定左人地基於一個不合理既原因唔提供服務

我覺得呢點係呢件事上有爭議

係有爭議

咁你覺得宗教理由係咪差別待遇嘅relevant reason?

我就覺得視乎情況，真係要視乎設計。
如果你話gay couple結婚就唔賣
咁我覺得唔係合適理由

移民同去第二間餅店根本唔可以用黎比較
兩者嘅複雜程度差太遠

第間鋪賣蛋糕都係差唔多,你搵另一個香港俾我睇睇
點不平等對待顧客?男女老幼買gay婚禮蛋糕都係唔會賣

／你搵另一個香港俾我睇睇／
有民主制度嘅地方大把，但香港只有一個
正如賣結婚蛋糕嘅地方大把，但係個間蛋糕店只有一間

／男女老幼買gay婚禮蛋糕都係唔會賣／
個婚禮蛋糕無講明設計
響gay婚禮用 =／=個結婚蛋糕嘅設計必然係gay

咁你係度撐乜鳩呀傻鳩 法律輸撚左 道理又輸撚左 你係度死撐乜鳩呀死gay 佬

設計未講=無分別? 樓主正傻鳩

你覺得你覺得

咁你又講下有咩分別
同埋唔係淨止我自己咁認為
份判決書dissenting opinion都有咁指出

／Phillips would not sell to Craig and Mullins, for no reason other than their sexual orientation, a cake of the kind he regularly sold to others. When a couple contacts a bakery for a wedding cake, the product they are seeking is a cake celebrating their wed- ding—not a cake celebrating heterosexual weddings or same-sex weddings—and that is the service Craig and Mullins were denied／

所以話人傻鳩之前可以用下你個腦先

唔單止係我覺得
不過我驚響判決書quote一大堆英文
又有人扮見唔到係咁話「樓主無駁我」

不過你有咩理據啊？舉唔出？

你個腦咁撚叻你去判左啦傻鳩 比你做法官真係害撚死人 基佬就大撚晒 宗教就無撚用

駁唔倒就話人死gay 佬
你講下邊度道理輸左？
你知唔知Anthony Kennedy講啲咩？

／Nevertheless, while those religious and philosophical objections are protected, it is a general rule that such objections do not allow business owners and other actors in the economy and in society to deny protected persons equal access to goods and services under a neutral and generally applica- ble public accommodations law.／

樓主你條傻鳩係咪認為每一個結婚蛋糕設計係一式一樣? 係咁樣覺得既話你就可以收皮先

個老細唔鐘意咪唔整
仲好過佢為難咁整整舊屎俾你
如果對情侶去間間都拒絕佢就話jer
人地補錢唔賺你吹佢脹咩

sosad好彩啲法官唔會駁唔到人就話人死基佬
連登仔話人死基佬就係死基佬，美國法官讀咁多書判咁多案寫咁多理據全部係垃圾

連登邏輯

依家話你係垃圾呀傻鳩 邊隻字講緊法官呀傻鳩 定係你條傻鳩當左自己係法官?

sor
係個餅師個嘅網站顯示
／It appears that Phillips rarely, if ever, produces wedding cakes with words on them—or at least does not advertise such cakes. See Masterpiece Cakeshop, Wedding,

餅師整餅要連登仔教

我引嘅全部係法官嘅論點，定係你唔識英文

原來你條傻鳩真係當左自己係法官

蛋糕店當然得一間,但佢既手藝係唔係無可取替?移民嗰堆親朋好友你用咩可以取替

你覺得個蛋糕設計唔gay同異性戀一樣就無問題,但咩樣根本唔重要,用途先係關鍵

明英文啊嘛？唔使我翻譯啊嘛？

／Justices Stephen Breyer and Elena Kagan’s concurrence and Justices Ruth Bader Ginsburg and Sonia Sotomayor’s dissent all seemed to agree, however, that there is a significant distinction between cases involving standardized, off-the-shelf cakes and those involving custom-made cakes that unequivocally convey a message that violates the bakers’ religious beliefs.／

引用法官論點 = 當自己係法官
你真醒目

你真係明呢句點解 ? 攞黎駁自己?

死基佬死都要入蛋糕師傅罪 可惜公道自在人心

樓主個句說話 引用全部係法官既論點 =佢當左自己係法官？

咁引用聖經章節黎歧視人既撚樣就一定係當左自己係上帝啦

呢個邏輯真係笑死我

可唔可以取代都唔係合理理由去提供差別待遇
正如racial segregation下，黑人都可以去專門設立嘅學校，但係呢種政策依舊不可接受

至於你話咩樣根本唔重要
我只能夠話你要elaborate

因為正如Ginsburg都有指出，
就算係搞婚禮個行嘅人都未必肯定蛋糕嘅意涵
／But Phillips submitted no evidence showing that an objec- tive observer understands a wedding cake to convey a message, much less that the observer understands the message to be the baker’s, rather than the marrying couple’s. Indeed, some in the wedding industry could not explain what message, or whose, a wedding cake conveys. See Charsley, Interpretation and Custom: The Case of the Wedding Cake, 22 Man 93, 100–101 (1987) (no explanation of wedding cakes’ symbolism was forthcoming “even amongst those who might be expected to be the experts”)／

原來你真係唔明英文

／there is a significant distinction between cases involving standardized, off-the-shelf cakes and those involving custom-made cakes／

簡單而言婚禮蛋糕係有分別，有啲係一式一樣，有啲係訂造“unequivocally convey a message”

咁依家gay couple有無叫餅師造一個“unequivocally convey a message that violates the bakers’ religious beliefs.”嘅蛋糕

答我啊

班基佬仲扮哂野話平權冇傷害性架，你可以繼續唔鍾意基佬架
但係睇下就知呢班友一定會得寸進尺，一有位就告人

證據？

平等待遇 = 得寸進尺

當時黑人係成個政策打壓,依家係我唔同黑人做朋友,你話我打壓佢交友自由一樣
你有你自由去基,人地亦都無權反對,唔等於人地要支持你,支持反對中間仲要唔反對

但係交友係私人性質
又唔係響public accommodation
你唔會將交友當成服務

如果呢條反歧視法可以用宗教信仰迴避的話
咁其他行業跟住仿效
就效果同當初黑人種族隔離政策一樣

一次回埋樓主你最新回我嗰到

啱啱去咗睇多次單新聞
餅師話會提供現成結婚蛋糕，只係唔特別整個
咁講佢哋都仲可以喺同一間鋪買到自己想要嘅結婚蛋糕
咁樣仲構唔構成歧視？
如果真係，未免太咄咄逼人？

正如你所講「餅師針對嘅係事，但件事（同性婚姻）本身就同特定人群（lgbt）有關」
同理，「提供服務唔等於支持佢哋立場」並唔成立
因為喺呢個case所提供嘅「服務」本身就同特定嘅意思（喻意祝福新人結婚）有關
咁樣講合唔合理？
就好似一個作家寫本書，你無可能將創作者同成品中嘅情感/意思活生生分隔？
你提過disclaimer，但你可以好肯定一句咁嘅利申就會令人信服佢無咁嘅意思？餅師就可以過到自己喺宗教上覺得自己彷如罪人支持鼓勵同性戀嗰關？

上面我想講嘅係「逼人接受自己嗰套」
喺呢個case強行要餅師整蛋糕，唔接受現成
在餅師而言就等於撼動緊佢宗教信仰，要佢親手做啲嘢支持呢對同性戀嘅婚姻
我想講嘅「越權」係，好多時呢啲弱勢/少數社群
明明對方做嘅嘢本意唔係歧視，但硬要放大言語上一兩句，或者好minor嘅行動
就好似呢單，餅師肯提供現成，只係唔肯整個新/tailor-made，就俾人告歧視
可能法例上咁嘅告狀可以成立，但就因為所謂歧視太易入罪（尤其以言）
只睇結果（無得到該服務）唔睇本意（唔肯整、肯提供現成，因為唔想親手祝福對couple which violates his religious beliefs）
所以我先會覺得有「越權」之意
係咪都可以話歧視，只要做啲嘢唔啱佢哋心意
為咗成就呢少數，無可否認係限制同犧牲緊某啲主流rights and freedom
就好似呢個case，就算餅師肯釋出善意都仲要俾人告歧視

我唔否認真正歧視嘅目光仲有好多
但我會覺得所謂「歧視」帶俾minorities嘅庇護同光環太超過
情況好似成班弱勢社群鬥強勢咁
相信樓主都承認係限制咗某啲majorities嘅rights去成全minorities嘅basic rights
我會覺得呢個就係西方大愛人權主義嘅弊處
由一開始佢哋係弱勢，到每件事只要主觀感覺被offended就可以拎自己係弱勢呢個身份出嚟講
你亦堅持每個人嘅（基本）自由係平等，而唔係所有自由都應該平等地被valued，我都尊重嘅
只係我覺得咁樣好偽善，主流同弱勢嘅rights難免有衝突
就因為咁樣反而係主流被「限制」in which某程度上=佢哋嘅自由被剝削
盲目追求人與人嘅平等，而過程有一群人有所犧牲，恕我唔覺呢種係真正嘅「平等」

首先感謝你嘅意見
雖然你我立場不一，但係至少你同埋某幾位巴絲係真係會講理據，而唔係好似某啲人咁係咁話人「死基佬」
btw我係直嘅

／啱啱去咗睇多次單新聞
餅師話會提供現成結婚蛋糕，只係唔特別整個／

介唔介意留返條link?
因為呢樣嘢好關鍵，而我懷疑你嘅source有問題，因為係直接同判決書嘅描述有出入：
》Phillips informed the couple that he does not “create” wedding cakes for same-sex weddings. Ibid. He explained, “I’ll make your birthday cakes, shower cakes, sell you cookies and brownies, I just don’t make cakes for same sex weddings.”

個餅師無話有現成嘅結婚蛋糕
依個亦都係事件嘅起因，如果佢肯提供現成嘅結婚蛋糕，就可能無事

／同理，「提供服務唔等於支持佢哋立場」並唔成立
因為喺呢個case所提供嘅「服務」本身就同特定嘅意思（喻意祝福新人結婚）有關／

呢點係一個爭議點，是次裁決無觸及「言論自由」的考慮，因此無界定餅師整蛋糕算唔算expressive
而響呢點上，有兩位法官（一自由一保守）分別引用書籍，支持截然相反的論點

保守派Clarence Thomas

//Phillips also sees the inherent symbolism in wedding cakes. To him, a wedding cake inherently communicates that “a wedding has oc- curred, a marriage has begun, and the couple should be celebrated.” App. 162. Wedding cakes do, in fact, communicate this message. A tradition from Victorian England that made its way to America after the Civil War,//

自由派 Ginsburg

// But Phillips submitted no evidence showing that an objec- tive observer understands a wedding cake to convey a message, much less that the observer understands the message to be the baker’s, rather than the marrying couple’s. Indeed, some in the wedding industry could not explain what message, or whose, a wedding cake conveys. See Charsley, Interpretation and Custom: The Case of the Wedding Cake, 22 Man 93, 100–101 (1987) (no explanation of wedding cakes’ symbolism was forthcoming “even amongst those who might be expected to be the experts”);//

不過無論點都好，如果你要將整蛋糕視為言論自由保護範圍內，就要符合“reasonably understood by an observer to be communicative.”

／就好似一個作家寫本書，你無可能將創作者同成品中嘅情感/意思活生生分隔？／

作者嘅心情會影響本書嘅內容
但係當作者完成咗本書之後
旁觀者點樣理解件作品，就同作者嘅創作時嘅心境無關
正如你讀小說時，你會嘗試從文本字句中去理解作者意思
但係你唔會用作者嘅精神同心理狀態去定義本書嘅內容

如果本小說真係無咁嘅內容，就算嘅作者心裡面有某種想法都好，無表達到就係無表達到

the same applies to the case of cake-making

/你提過disclaimer，但你可以好肯定一句咁嘅利申就會令人信服佢無咁嘅意思？/
當然有法官唔同意呢種做法
但係應該反問嘅係，幾時會認為提供服務 = 支持客戶嘅立場？
呢種想法反而係奇怪
依家亦都無要求嘅餅師出席婚禮，
咁又點樣理解為餅師支持對新人？

/餅師就可以過到自己喺宗教上覺得自己彷如罪人支持鼓勵同性戀嗰關？/

個餅師克服心理係困難嘅
但係宗教自由都係有限制，只要係按照中立且普遍適用的法例
當然何謂中立且普遍適用，就有待爭議

但係響現代社會，信念同其他practice有衝突並非少見
正如一樣有基督徒拒絕學校教授演化論，認為違反宗教信念

咁我都無辦法解決呢種信念問題

／我想講嘅「越權」係，好多時呢啲弱勢/少數社群
明明對方做嘅嘢本意唔係歧視。。。只睇結果（無得到該服務）唔睇本意（唔肯整、肯提供現成，因為唔想親手祝福對couple which violates his religious beliefs）／

針對歧視同動機嘅問題
歧視講緊係以不合理理由對（顧客）差別待遇
所以動機只係其中一個考慮因素
當事人具體行動相當重要，究竟佢differentiate嘅標準係咩？實際上係咪不公平對待部分protected group？
只要實際上係有歧視的話，動機為良善亦是歧視
當然責任有輕重之分

／相信樓主都承認係限制咗某啲majorities嘅rights去成全minorities嘅basic rights
我會覺得呢個就係西方大愛人權主義嘅弊處／

點解係弊端？如果唔限制majorities嘅right，換來嘅只係更嚴重嘅inequality
權利同自由嘅內涵重要，佢地點樣分配就更加重要
尤其是in this case唔係要特權，純粹係要一樣嘅待遇

／只係我覺得咁樣好偽善，主流同弱勢嘅rights難免有衝突
就因為咁樣反而係主流被「限制」in which某程度上=佢哋嘅自由被剝削
盲目追求人與人嘅平等，而過程有一群人有所犧牲，恕我唔覺呢種係真正嘅「平等」／

點解係偽善？
咁唔同放任權利不平等分配先係正確？
要響嘅社會上面共同生活，人嘅自由一定有限制
你唔能夠話任何形式嘅限制都係本質地壞
如果唔係的話，完全放任，看似人人都最自由，但係強弱爭奪之下，唔同人實踐自由嘅機會肯定會有唔同
呢個情況咁先係最嚴重嘅剝削

如果唔係，你覺得咩係「平等」？

講到好似得LGBT有法例保護咁,宗教比你早好撚多就有
你宗教理由唔想整?收皮啦,我叫你整你唔整就歧視我
一有少少權就開始挑戰人地有既權利
你係要平權咩?你係要特權

樓主上面講到兩個法官對結婚蛋糕意義既立場，一個話結婚蛋糕只係代表有婚禮開始+慶祝結婚
另一個直頭話結婚蛋糕既含義現代人對唔知所以現代人唔會認為結婚蛋糕有祝福既含義

如果用第一個法官既立場，都只係承認結婚蛋糕(制成品)係有特定含義
咁即係一般人唔會考慮餅師既觀點或立場，除非餅師係結婚蛋糕加上字句圖案制作出一個與眾不同的結婚蛋糕，一般人先會認為呢個蛋糕係可能代表餅師既觀點或立場

所以餅師制作一般結婚蛋糕>一般人唔會考慮普通結婚蛋糕既含義同餅師既觀點>即係一般結婚蛋糕唔承載住餅師既觀點或立場>咁就唔會抵觸餅師既言論自由
其實係咪即係咁

咁都叫特權？
咁點解異性伴侶可以買蛋糕，同性伴侶唔得買
原來人人都有得買，就叫特權

我同意你嘅意見
雖然我相信個法官Clarence Thomas唔會咁理解

始終意義有三重：
1. 蛋糕本身嘅意義
2. 餅師整餅時嘅心理
3. 蛋糕本身能否反映／表達餅師心理

蛋糕嘅祝福含義係（1）
但係爭議點「言論自由」係（3）

但係我見到Clarence Thomas都只係提到1，無提過2,3

以佢嘅過往立場，我相信佢係將來係會拗到（3）出來

你有顧及人嘅感情就唔會睇左我post條link之後都仲咁固執要上百萬人犧牲自己嘅宗教自由去迎合你所謂既平等
the millions of other people of faith — from Christians to Jews to Muslims — who believe that marriage is the union of a man and a woman?

我無話同性戀者話買個蛋糕黎糟蹋，我係舉緊例子
你話餅師一係就要向所有人提供服務，一係就唔向所有人提供服務，如果唔係就係歧視
咁而家有人同手制蛋糕既店主講，我買個蛋糕係返去掟人拎黎玩唔拎黎食㗎，掟完仲要拎黎踩。人地覺得你糟蹋佢既蛋糕唔賣比你，姐係符合你所指唔向某啲人提供服務喇係咪？咁你又話人歧視走去告人。可能你告得入，但好多人都唔會服，因為好多人都有同理心。
你話餅師一係所有人提供服務，一係就唔向所有人提供服務，如果唔係就係歧視。但我之前已經講左，法律唔係得黑白，如果得黑白就唔需要人黎做法官。
我問你，你覺得呢單案使唔使人黎做法官去判呢單案？點解要人黎判決呢單案其中一個原因就係人可以考慮哂兩邊餅師同 同性戀戀人既感受，機械人係唔可以，但你就一直執住餅師唔提供服務就係錯，宗教自由係有限度，但唔做啲同自己教義違反嘅事都叫要求過多宗教自由咩？人地而家個教義唔係叫你殺人可以得永生呢嘅教義，係只係相信婚姻係一男一女既結合，而家人地唔認同同性嘅婚姻，唔想一個自己親手整有結婚意義既蛋糕出現係佢地既婚禮上，咁都叫要求過多宗教自由？你唔好話咩結婚蛋糕係無結婚意義呢啲廢話，如果係無意義咁對同性戀戀人接受餅師既提儀買個生日蛋糕已經解決到問題，如果同性戀戀人覺得個結婚蛋糕無結婚意義就唔會堅持要餅師整結婚蛋糕比佢地。你係咁話唔提供服務比某個群組就係歧視，咁你逼一個有信仰既人去違反自己教義又係唔係歧視？人地已經讓步提供其他蛋糕，點解係咁挑戰人地底線逼人整結婚蛋糕會係啱？

你話咩加句disclaimer 就解決問題，呢個都係我想講你無顧及人地感情嘅原因。人唔係機械人，唔係禁個制就可以無視自己既感受，人地打從心底覺得呢個服務同自己既信仰有衝突，你加十萬個disclaimer都唔會解決到呢個行為同信仰有衝突，內心唔舒服既問題。感受同情緒呢啲野唔係一句說話一個標籤就可以令佢消失，你有無試過人地做左啲野令你好嬲，係咪你自己一句唔好嬲，你說可以徹徹底底唔嬲？或者你失戀，叫你唔好再諗你女友忘記佢咪得囉。有幾多人聽過呢啲說話但有幾多人做到？如果加啲標籤聽某啲說話說可以完全無視一個人既諗法感受，咁呢個世界唔會再有人為情自殺，唔會有人唔開心。我覺得你可能唔理解餅師唔整蛋糕既心情，人地肯提供其他蛋糕比同性戀戀人，已經好明顯唔係歧視，人地歧視就應該係直情唔做你生意。人地咁堅持唔整結婚蛋糕背後唔係一個無理取鬧既原因，係人地真係過唔到自己內心個關，都係個句，人既感受情緒係可以好複雜好深，認為加句disclaimer就可以解決問題既人，我真係會懷疑呢啲咁無視人地感受既人，到底人生有無試過比人逼做啲唔想做既野或者喊過。

如果好似你所論唔理咩原因，就算係宗教原因又好或者好似我上面個例子咁人地買個蛋糕唔係食係拎黎玩拎黎掟人，店主決定唔賣個蛋糕就叫歧視就叫錯，都係個句，你等機械人做法官喇，呢個世界唔再需要律師，反正無論咩原因都好做錯事就係錯，唔需要誤殺，殺人就係殺人過知你比人強奸好自衛殺人好，錯就係錯，你既法律就係得黑白。

仲有你話咩
「社會制度最重要嘅價值，就係公正咁對待不同人，不論佢嘅背景地位同價值觀
假如機械人可以做到呢一點
咁就好啦
因為只有公正嘅社會先可以比唔同人都享有合理嘅待遇」
呢段說話我睇到都想嘔，你由頭到尾都無公正咁理解餅師既感受，無視佢願意提供其他蛋糕只係唔提供結婚蛋糕既原因，唔理佢嘅宗教背景同唔認同同性婚姻既價值觀。總之逼到佢唔開心唔舒服地做啲唔想做既野就係贏

本來唔記得左呢個post, 咁岩碌到原來已經有2
忍唔住講樓主真係好得閒
呢個post已經好似one man show咁無咩其他人回 雖然我同你唔同立場，但我佩服你mon post既毅力

我真係覺得你好可愛
淨係識得執下樓主口水尾串下人，好多回覆都係拋句無意義串下人既回覆就當贏左
得閒加句粗口就睇落自己好似型啲
好威威好可愛呀你

你依家係唔係結婚蛋糕都買唔到?
人人都有得買叫平權
人人都要賣比你叫特權
你要人尊重你,但你唔打算尊重人有同你相反既想法,公平咩?

點解基督教唔認同同性戀？其實呢個 point 如果討論落去，咪即係去返我所講既根本問題，就係同性戀岩唔岩，等等無限申延

點解要立法保障一班人免受歧視，正正就係呢班人因為佢地某啲特徵而現實係受到好多差别待遇，而呢啲特徵係天生，所以你點解唔認同同性戀，喺呢個議題上根本無需要知，你可以唔認同，但你應該對人平等，唔好有差别咁對呢班人

至於你第二段話咩福祉乜乜乜，其實真係唔太明你講乜

/你有顧及人嘅感情就唔會睇左我post條link之後都仲咁固執要上百萬人犧牲自己嘅宗教自由去迎合你所謂既平等/

首先我唔知你係點理解個餅師響篇訪問講嘅嘢
／That is exactly what I did in July 2012, when I was asked to create a custom wedding cake to celebrate a same-sex marriage.／
法庭判案書講明，對gay couple連個蛋糕design都無提過，自然亦都無逼個餅師響個蛋糕到加啲咩支持同性婚姻嘅意涵

問題係感情係重要，但佢嘅重要性唔係絕對，如果感情可以決定一切，咁係乜講道理？
差別對待其他人本身就唔應該係宗教自由嘅一部分啦
正如白人至上主義者要同黑人共存響同一個社會，佢都覺得自己感情不被重視
但係咁唔代表就要遷就佢地

／咁而家有人同手制蛋糕既店主講，我買個蛋糕係返去掟人拎黎玩唔拎黎食㗎，掟完仲要拎黎踩。人地覺得你糟蹋佢既蛋糕唔賣比你，姐係符合你所指唔向某啲人提供服務喇係咪／

唔同，因為「糟蹋」呢個行為唔係個人特質
你幾時聽過一個群體嘅界定係用「糟蹋蛋糕」為個人特質？
歧視in this case係針對與protected group嘅個人特質相關嘅差別待遇

所以你嘅例子不相干

／咁你又話人歧視走去告人。可能你告得入，但好多人都唔會服，因為好多人都有同理心。／

唔服，係基於啲乜理由先？
歧視本身就係一種根深蒂固嘅現象，糾正過程中最初有人唔服氣係預期之內，問題在於佢地比啲乜理由？如果又係感情至上的話，咁個社會仲講道理嗎？

／點解要人黎判決呢單案其中一個原因就係人可以考慮哂兩邊餅師同 同性戀戀人既感受，機械人係唔可以／

感受只係其中一個因素
事實上判案更大程度係依賴對過往案例嘅詮釋
目前仲係靠人判案，係因為依家電腦未夠班，理解力唔夠
但係離題講句，依家都有人工智能可以準確預測法庭判案

／宗教自由係有限度，但唔做啲同自己教義違反嘅事都叫要求過多宗教自由咩？／

咁當然要視乎後果同對其他人造成嘅影響
唔通我話我嘅教義係唔服從任何政府命令，咁就可以隨意違法？

依家個餅師如果係去教堂祈禱，咁當然完全無問題
但係佢依家係拒絕服務
佢行使宗教自由嘅方式，係對某個群體嘅人差別對待，理由仲要係因為該群人嘅受保護特徵
in this case限制宗教自由係合理㗎，當然具體點限制就可以爭拗

／你唔好話咩結婚蛋糕係無結婚意義呢啲廢話，如果係無意義咁對同性戀戀人接受餅師既提儀買個生日蛋糕已經解決到問題／

你要搞清楚兩點

1. 個結婚蛋糕嘅意義並唔係好似你以為咁篤定，大把婚禮公司嘅人都唔肯定個蛋糕嘅確實意涵
Ginsburg嘅dissenting opinion講得好清楚

我引述過比你，然後你一句「廢話」就無咗回事。你會唔會覆得太hea?你至少解釋啊

2. 就算我假設個蛋糕係祝福結婚都好
佢邊度有顯示係「針對同性婚姻」嘅祝福？你知唔知嘅餅師設計嘅蛋糕係無乜文字，點樣呈現佢嘅立場？依家更加唔係叫佢加彩虹圖案落去

而且個蛋糕邊度顯示出係個餅師個人嘅立場？
如果嘅蛋糕要視為言論嘅一種而受保障，係要證明佢係communicative
都係個句，判案書分析得好詳盡，正反意見都有，你就算要反駁我，可唔可以了解清楚先呢？

／如果同性戀戀人覺得個結婚蛋糕無結婚意義就唔會堅持要餅師整結婚蛋糕比佢地／

同性戀者要結婚蛋糕，係因為呢個係佢地婚禮個一部分，佢地覺得咁樣有意義
但係佢地從來無要求餅師有任何形式去表達祝福啊

假如個蛋糕設計上無特別的話
in this sense蛋糕就算有確切意義，都係婚禮個setting賦予，而唔係餅師個意見

／咁你逼一個有信仰既人去違反自己教義又係唔係歧視？／

一句講完：唔係
因為你連歧視嘅定義都唔明

同埋依家同性伴侶要求嘅嘢同其他伴侶一樣，都係一個結婚蛋糕，無講乜特殊設計
然之後老闆就差別待遇
咁證明餅師排拒嘅係顧客，而非整蛋糕呢件事本身

／人地已經讓步提供其他蛋糕，點解係咁挑戰人地底線逼人整結婚蛋糕會係啱？／

因為個餅師係整結婚蛋糕，佢淨係唔整比某類群體
咁證明佢條底線有問題

唔係任何行為加句「我嘅底線」就可以合理化

／你話咩加句disclaimer 就解決問題，呢個都係我想講你無顧及人地感情嘅原因。／

其實我用disclaimer呢個例子，唔係針對感情，而係針對言論自由嘅問題
因為有人擔心整蛋糕的話會令餅師發表自己不支持嘅意見，所以我提出呢個提議，作為一種包地嘅措施

至於你話感情
咁我承認係無得解決，呢嘅只能寄望社會未來風氣改變
以前啲人夠覺得演化論同日心說係違背聖經教義，感情上難以接受

而且上面解釋過點解感情重要，但係唔係大曬
我一樣可以用同性伴侶嘅感情做例子

一個群體嘅成員響社會上接受服務，原來人地可以用不相干嘅個人特質作為理由拒絕，仲要大條道理話「呢個係我嘅自由，你過主去第二家啦」，你覺得合理咩？你會好受咩？一間兩間就忍啦，咁生活個領域都係咁呢？

／人地肯提供其他蛋糕比同性戀戀人，已經好明顯唔係歧視／

但係佢肯整結婚蛋糕畀其他人，唯獨唔比同性戀者，咁就已經係差別待遇。
你明唔明咩叫歧視？

／人地歧視就應該係直情唔做你生意／
如果係咁，咁就係更加赤裸嘅歧視
但係咁並唔代表「拒絕賣結婚蛋糕唔係歧視」

／反正無論咩原因都好做錯事就係錯，唔需要誤殺，殺人就係殺人過知你比人強奸好自衛殺人好，錯就係錯，你既法律就係得黑白。／

首先錯都有輕重之分
in this case餅師嘅行為係錯，但係佢嘅責任未唔算大，因為個時同性婚姻未合法

同埋你根本邏輯有問題
做錯事當然係錯，呢句係重言句

如果你係有正當理由殺人（例如自我防衛令襲擊者傷重死亡whatever）
咁就本身已經唔係錯事，又點會做錯

／你由頭到尾都無公正咁理解餅師既感受／

我有理解佢嘅感受，但係你究竟係點理解公正呢個字？
反歧視法又唔係針對餅師一個（當然你可以用法律觀點反駁我），又唔係針對基督教
人人都受反歧視法限制

佢嘅感受係可以理解，正如我都可以理解中產點解唔想加稅
但係亦都只係停留響理解感受而已，無理由繼續推進

／無視佢願意提供其他蛋糕只係唔提供結婚蛋糕既原因／
我打咗一段又一段文字分析佢嘅理由㗎
定係你無追po?
正視佢嘅理由=／=支持佢嘅理由

／唔理佢嘅宗教背景同唔認同同性婚姻既價值觀／

我有理會，只係宗教理由唔係絕對咁解

／人人都要賣比你叫特權／

人人都有得向同一個人買到同樣嘅產品
呢樣叫平權

／但你唔打算尊重人有同你相反既想法／
如果我唔尊重其他人意見
我就唔會反覆解釋自己嘅立場，同回應其他人
你幾時見我用粗口鬧人
你幾時見我人身攻擊啊？（反而有一大堆人鬧我／其他巴打 死基佬 ）

同埋個餅師有充分機會表達佢嘅意見
又有程序確保佢唔係隨隨便便就被人告得入歧視，佢有機會自辯
咁都叫無尊重？

我唔係講緊你唔尊重,係講緊對情侶,
餅師尊重佢地,佢唔支持同性戀,但佢同意你有自由搞婚禮
所以佢響能力範圍內盡量滿足對情侶,用生日蛋糕去解決
但對情侶只係追求自己要有權力,但無視對方都有佢既權利